---
tags:
  - 東急電鉄
  - 東京メトロ南北線
  - 東京メトロ副都心線
  - 埼玉高速鉄道
  - 都営地下鉄
title: 8両化直前・東急目黒線で活躍する車両たち
date: 2021-12-20
---

8両化直前に撮影した、東急目黒線系統の車両たちの写真を上げていきます（なお記事作成時点で東急車の8両化は完了している模様）

執筆中の私からの視点で表現すると、『目黒線の車両が全て6両編成だった時代の写真を挙げる』という事になりますね

定番撮影地の多摩川にて撮影しました

## 東急車(3020系・5080系・3000系)

![](20211220_170226.JPG)
![](20211220_163635.JPG)
![](20211220_165524.JPG)

東急目黒線の主力である5080系や3000系に加え、デビューして日の浅い3020系にも遭遇

中でも3020系の6両編成は、中間2両を抜いた一時的な編成であるため貴重な姿です

また、5080系や3000系についても8両化共に改番が行われています

5080系先頭車の「56XX」は「58XX」へ改番されており、3000系先頭車「31XX」の割り当てについても、日吉側先頭車から目黒側先頭車へ変更となっています

## 都営車(6300形前期車・後期車)

![](20211220_171052.JPG)
![](20211220_165144.JPG)

乗り入れ先の都営三田線の6300形については、前期車と後期車を双方確保しました

6300形の行先表示器はシャッタースピードの耐性が弱く、LEDが切れてしまっていますが御愛嬌・・・

車番が「63XX-8」とあるように8両化に備えているように見受けられますが、6500形が8両編成で新造されることとなり、6300形の8両を拝める日はやって来なそうですね

廃車になった前期車の中間車2両を、後期車の間に突っ込んで8両化・・・といったプランは駄目でしょうか、まあ恐らく都営の車庫ではそういった改造に対応していないのでしょう

そのような柔軟な対応が可能であれば、10-300形が10-300形で置き換えられたりしませんものね・・・
## メトロ車(9000系原形車・B修車・5次車)

![](20211220_162547.JPG)
![](20211220_164716.JPG)

![](20211220_170656.JPG)
![](20211220_170652.JPG)

9000系もB修繕工事によって、見た目のバリエーションが増えました

それにしても、B修車は帯を剥がした跡が目立っていますね、継ぎ接ぎ感が出てしまっているのでデザイン変更は失敗だったように感じます

帯の跡もですが、3本のラインを隙間を開けて配置しているのも気になる所です　主張が激しすぎるように思います

特に上部へ追加された帯は重たい印象があるので、ここは5次車のような1本のラインにした方がスマートでしょう・・・

そういった個人的不満はさておき、5次車はなんと7000系との並走を撮影出来ました

南北線は有楽町線と短絡線で結ばれていますが、こうして並走シーンが見られるのも東急直通による恩恵ですね

9000系の8連化については、1次車を除いた15編成分が対象となっていましたが、中間車の新造予定数が2編成分減少していることから、5次車は対象外になったと推測されます

## 埼玉高速鉄道(2000系)

![](20211220_160915.JPG)

こちらの写真のみ新丸子にて撮影

都営とメトロの2社を挙げ満足しかけましたが、まだ他にも直通路線がありましたね

埼玉高速の2000系に関しても、車番が「2802」となっている事から8両化を想定していると見られます

しかし、2023年に発表された内容では2000系の8両化予定は無く、新型車両を8両編成で導入するとの事でした[\[参考\]](https://trafficnews.jp/post/125147)

---

この日に撮影できた形式は以上です

2021/12/20時点で活躍している車両は、一通り撮影することが出来ました（強いて言えば、6300形の2次車が若干スカートの形状が異なりますが・・・）

現在はこれに加え都営6500形や相鉄21000系も目黒線に乗り入れていますから、本当に多種多様な列車が活躍していますね

埼玉高速の新型車両が導入される頃に、また訪れてみたいと思います
